(Veja [[Derivadas]])
## Constante
$$ \frac{d}{dx} (c) = 0 $$
## Regra da Potência
$$ \frac{d}{dx} (x^n) = nx^{n-1} $$

## Regra da Soma/Diferença
$$ \frac{d}{dx} [f(x) \pm g(x)] = \frac{d}{dx} f(x) \pm \frac{d}{dx} g(x) $$

## Regra do Produto ( [[Regra de Derivacao do Produto|Prova]] )
$$ \frac{d}{dx} [f(x) \cdot g(x)] = f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x) $$

## Regra do Quociente 
$$ \frac{d}{dx} \left( \frac{f(x)}{g(x)} \right) = \frac{f'(x) \cdot g(x) - f(x) \cdot g'(x)}{g(x)^2} $$

## Regra da Cadeia
$$ \frac{d}{dx} [f(g(x))] = f'(g(x)) \cdot g'(x) $$

## Regra da Função Exponencial
$$ \frac{d}{dx} (e^{u(x)}) = u'(x) \cdot e^{u(x)} $$

## Regra do Logaritmo Natural
$$ \frac{d}{dx} (\ln(u(x))) = \frac{u'(x)}{u(x)} $$

## Regras das Funções Trigonométricas
$$ \frac{d}{dx} (\sin(x)) = \cos(x) $$
$$ \frac{d}{dx} (\cos(x)) = -\sin(x) $$
$$ \frac{d}{dx} (\tan(x)) = \sec^2(x) $$
$$ \frac{d}{dx} (\cot(x)) = -\csc^2(x) $$
$$ \frac{d}{dx} (\sec(x)) = \sec(x) \tan(x) $$
$$ \frac{d}{dx} (\csc(x)) = -\csc(x) \cot(x) $$

## Regras das Funções Trigonométricas Inversas
$$ \frac{d}{dx} (\arcsin(x)) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} $$
$$ \frac{d}{dx} (\arccos(x)) = -\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} $$
$$ \frac{d}{dx} (\arctan(x)) = \frac{1}{1 + x^2} $$
$$ \frac{d}{dx} (\text{arccot}(x)) = -\frac{1}{1 + x^2} $$
$$ \frac{d}{dx} (\text{arcsec}(x)) = \frac{1}{|x|\sqrt{x^2 - 1}} $$
$$ \frac{d}{dx} (\text{arccsc}(x)) = -\frac{1}{|x|\sqrt{x^2 - 1}} $$

